\input{../../input/main.tex}

\begin{document}

\lesson{1 (механика)}

\task{
	Слева направо по гладкой горизонтальной плоскости скользит тяжелая горка массой $M$, на вершине которой покоится легкий груз
    массой $m$. Кинетическая энергия груза $K_1$ в $4$ раза меньше его потенциальной энергии $\Pi$. Груз съезжает с горки без
    трения. Найдите его кинетическую энергию, когда он окажется на плоскости.
}

%район
\task{
	Мощная машина разгоняется по ледяной дорожке, двигаясь горизонтально на отрезке длиной $l$, а замет пытается въехать на горку
    с углом наклона $\alpha$. Коэффициент трения колес о лед $\mu$. На какую максимальную высоту сможет въехать машина по горке?
}


\task{
	Автомобиль с полным приводом (двигатель вращает все четыре колеса) и массой $m = 1400$ кг проходит поворот радиусом $R = 500$
    м с постоянной по модулю скоростью. Максимальная мощность двигателя автомобиля не зависит от скорости и равна $P_{max}$. Сила
    сопротивления воздуха $F = - \alpha v$, где $v$~--- скорость автомобиля, $\alpha = 40$ Н$\cdot$с$/$м. Коэффициент трения между
    колесами и дорогой $\mu = 0.52$. Определите максимальное значение модуля скорости $v_{max}$, с которой автомобиль может пройти
    поворот. Постройте график зависимости $v_{max}$ от $P_{max}$.
}




\lesson{2 (космос и т.д.)}

\task{
	а) Уран совершает полный оборот вокруг Солнца за 84 земных года. Во сколько раз (в среднем) он дальше от Солнца, чем
    Земля? \textbf{(0.5 балла)}
    б) Тело $\mathcal{A}$ имеет круговую орбиту на расстоянии $R$ от Земли, а тело $\mathcal{B}$ имеет круговую орбиту
    на расстоянии $R$ от Луны. Во сколько раз отличаются их периоды обращения? Массу Земли и массу Луны считайте
    известными. \textbf{(0.5 балла)}
    в) Какой период у спутника, который обращается по эллиптической орбите с большой полуосью $a$ и малой полуосью $b$
    от планеты массой $M$? Во сколько раз изменится период, если уменьшить малую полуось в $10$ раз. \textbf{(0.5 балла)}
    г) Ракета запущена вертикально вверх с поверхности Земли с первой космической скоростью и возвращается на Землю
    недалеко от места старта. Сколько времени она находилась в полете? Радиус Земли $R = 6400$ км. \textbf{(1 балл)}
}

\task{
	Спутник движется по круговой орбите радиусом $R + 3 R_3$. В результате кратковременного торможения скорость спутника
    уменьшилась так, что он перешел на эллиптическую орбиту, касающуюся поверхности Земли. Через какое время после
    торможения спутник приземлится?
}
  

\task{
	а) Точечная частица, имеющая заряд $Q$, находится на расстоянии $L$ от бесконечной проводящей плоскости. Найдите
    силу взаимодействия частицы и плоскости. 
	б) Точечную частицу, имеющую массу $m$ и заряд $Q$, помещают на расстоянии $L$ от бесконечной проводящей плоскости и
    отпускают. За какое время частица долетит до плоскости? Сила тяжести отсутствует. 
}
  

%\task{
%	Образование кометного сейства Юпитера описывается следующей схемой. Комета падает с большого удаления без начальной скорости
%    на солнце и пролетает недалеко от Юпитера. После прекращения заметного влияния Юпитера комета вновь движется в поле Солнца,
%    причем ее скорость оказывается направленной противоположно скорости Юпитера, а афелий располагается вблизи орбиты Юпитера,
%    т.е. на расстоянии 5.2 а.е. от Солнца. На каком расстоянии будет располагаться перигелий орбиты такой кометы?
%}
  


\lesson{3 (электростатика)}

\task{
	Закреплённая непроводящая тонкостенная однородная сфера радиусом $R$ и массой $M$ равномерно заряжена по поверхности
    зарядом $Q$. Из неё вырезают маленький кусочек массой $M/10000$, сжимают его в крошечный комочек (не меняя заряд) и
    помещают в центр сферы. Комочек отпускают. Чему будет равна его скорость на большом удалении? В момент вылета из
    сферы?
}
  
\task{
	Три маленьких шарика расположены вдоль оси координат $X$ в космосе. Вокруг больше ничего нет, гравитационными силами
    можно пренебречь по сравнению с электрическими. Скорости всех шариков в начальный момент равны 0; координаты $x$,
    $2x$, $4x$; заряды $q$, $4q$, $9q$; массы $m$, $3m$, $2m$ соответственно. Какими будут скорости шариков через очень
    большое время?
}

\task{
	В вакууме на расстоянии $L = 10$ см друг от друга находятся протон $p^+$ и антипротон $p^-$. Обе эти частицы имеют
    одинаковые массы $m = 1.27 \cdot 10^{-27}$ кг и одинаковые по модулю заряды $e = 1.602 \cdot 10^{19}$ Кл. В первый
    момент частицы неподвижны. При сближении частиц на расстояние $l = 10^{-13}$ м происходит их аннигиляция с рождением
    $\gamma$-квантов.
    \begin{enumerate}
		\item Какие скорости будут иметь частицы при таком сближении?
        \item Через какое время произойдет аннигиляция частиц?
	\end{enumerate}
	При расчетах гравитационные силы можно не учитывать.
}


\lesson{4 (опять механика)}

\task{
	Две частицы движутся вдоль одной прямой навстречу друг другу со скоростями $v_1$ и $v_2$ соответственно. После их
    абсолютно неупругого столкновения скорости частиц равны $v$. Найти отношение масс частиц.
}

\taskpic{
	Через два блока, подвешенных на одной высоте, переброшена длинная нерастяжимая нить, к концам которой прикреплены
    два одинаковых груза. К середине нити прикрепляют ещё один такой же груз и отпускают без начальной
    скорости. Расстояние между осями блоков равно $2l$. Чему равна скорость центрального груза когда он проходит
    положение равновесия?
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (0.7,2) circle (0.2) (3.3,2) circle (0.2);
		\draw[thick] (0.5,2) -- (0.5,0) (3.5,2) -- (3.5,0);
		\draw[thick] (0.7,2.2) -- (3.3,2.2);
		\draw[thick,fill=white] (0.25,0.5) rectangle (0.75,0) node[blue,midway] {$m$};
		\draw[thick,fill=white] (3.25,0.5) rectangle (3.75,0) node[blue,midway] {$m$};
		\draw[thick] (2,2.2) -- (2,1.5);
		\draw[thick,fill=white] (1.75,1.5) rectangle (2.25,1) node[blue,midway] {$m$};
		\draw[fill=black] (0.7,2) circle (0.04) (3.3,2) circle (0.04);
		\draw (2,2.5) node[blue] {$2l$};
	\end{tikzpicture}
}  

\taskpic{
	Модель водяного колеса устроена следующим образом: на ободе колеса радиусом $R=1$ м равномерно расположены $N$
    ячеек, причём $N = 201$. Когда очередная ячейка проходит верхнее положение, в неё сбрасывается (без начальной
    скорости относительно земли) груз массой $m = 100$ г. Когда ячейка проходит нижнее положение, груз вываливается из
    неё без начальной скорости относительно колеса.  Масса самого колеса мала, все удары абсолютно неупругие, трения
    нет. Найдите установившуюся угловую скорость вращения колеса.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[line width=0.1cm] (0,0) circle (1.5cm);
		\draw[line width=0.1cm] (0,0) circle (0.4cm);
		\draw[fill=black] (0,0) circle (0.1cm);
		\draw[thick,->] (0,1cm) arc (90:0:1cm);
		\foreach \x in {0,10,20,...,360} \draw[thick,rotate around={\x:(0,0)}] (0,1.5) -- ++(0,0.22cm);
		\foreach \y in {5,15,25,...,175} \draw[fill=black,rotate around={-\y:(0,0)}] (0,1.63cm) circle (0.07cm);
		\draw[thick,->] (0,2.2) -- ++(0,-0.3cm) node[right] {$m$};
		\draw[thick,->] (0,-1.9) -- ++(0,-0.3cm);
	\end{tikzpicture}
}


\lesson{5 (термодинамика)}

\task{
	В цилиндре под поршнем находится влажный воздух. В изотермическом процессе объем цилиндра уменьшается в $\alpha = 4$ раза, при
    этом давление под поршнем увеличивается в $\gamma = 3$ раза. Какая часть первоначальной массы пара сконденсировалась? В
    начальном состоянии парциальное давление сухого воздуха в $\beta = \frac{3}{2}$ раза больше парциального давления пара.
}

\taskpic{
	В архиве Кельвина рукопись с $(p, V)$ диаграммой, на которой был изображён циклический процесс в виде прямоугольного
    треугольника \textbf{ACB}. Угол $C$ был прямым, а в точке \textbf{K}, лежащей на середине стороны \textbf{AB}, теплоёмкость
    многоатомного газа $\mathrm{CH}_4$ обращалась в ноль. Газ можно считать идеальным. От времени чернила выцвели, и на рисунке
    остались видны только координатные оси и точки \textbf{С} и \textbf{K}. С помощью циркуля и линейки без делений восстановите
    положение треугольника \textbf{ACB}. Известно, что в точке \textbf{A} объём был меньше, чем в \textbf{B}.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick,->] (0,0) node[below] {0} -- (3.5,0) node[above] {$V$};
	    \draw[very thick,->] (0,0) -- (0,4) node[right] {$p$};
    	\draw[fill=black] (0,0.3) ++(30:1.2cm) circle (0.05cm) node[above] {\textbf{C}};
	    \draw[fill=black] (0,0.3) ++(30:2.5cm) circle (0.05cm) node[above] {\textbf{K}}; 
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
	В архиве Кельвина нашли рукопись, на которой был изображён процесс $1 \to 2 \to 3$, совершённый над одним молем азота. От
    времени чернила выцвели, и стало невозможно разглядеть, где находятся оси давления и объёма. Однако из текста следовало, что
    состояния 1 и 3 лежат на одной изохоре, а также то, что в процессах $1 \to 2$ и $2 \to 3$ объём газа изменяется на $\Delta
    V$. Кроме того, было сказано, что количество теплоты, подведённой в процессе $1 \to 2 \to 3$ к $\mathrm{N}_2$ равно
    нулю. Определите, на каком расстоянии (в единицах объёма) от оси давлений находится изохора, проходящая через точки 1 и 3.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick, marrow] (0,0) node[below] {\textbf{1}} -- ++(40:3cm) node[right] {\textbf{2}};
	    \draw[very thick, marrow] (0,0) ++ (40:3cm) -- (0,1.2) node[above] {\textbf{3}}; 
	\end{tikzpicture}
}  






\lesson{6 (схемы)}

\task{
	Имеются две проволоки квадратного сечения, сделанные из одного и того же материала. Сторона сечения одной проволоки 1 мм, а
    другой 4 мм. Для того, чтобы расплавить первую проволоку, нужно пропустить через неё ток 10 А. Какой ток нужно пропустить
    через вторую проволоку, чтобы она расплавилась? Считать, что количество теплоты, уходящее в окружающую среду за 1 секунду,
    пропорционально разности температур проволоки и среды, а также площади поверхности проволоки, причём коэффициент
    пропорциональности для обеих проволок одинаков.
}


\task{
	Рассмотрим произвольную схему из резисторов, имеющую общее сопротивление $R$ между клеммами $A$, $B$. Экспериментатор добавил
	последовательно к некоторым из резисторов батарейки с напряжением $U$, а также замкнул клеммы $A$, $B$ такой же
    батарейкой. Через некоторое время экспериментатор изменил напряжение на батарейке, соединяющей клеммы $A$, $B$, на $\Delta
    U$. На сколько изменился ток между клеммами $A$, $B$. Ответ обоснуйте.
}

% Рег. 2010-11. 11.4
\taskpic{
	В электрической цепи, схема которой изображена на рисунке, ЭДС батареек равны $3 \mathcal{E}$ и $2 \mathcal{E}$
    соответственно, а сопротивления резисторов составляют $R_1 = R$, $R_2 = 2 R$, а $R_{x} = 3 R$. На сколько процентов изменится
    сила тока, проходящего через амперметр, если сопротивление переменного резистора $R_{x}$ увеличить на $5\%$.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.9]
       	\node[contact] (A) at (0, 2) {};
	    \node[contact] (B) at (4, 2) {};
        \draw[thick] (0, 4) to[battery = {info = $3 \mathcal{E}$}] (2, 4) to[resistor = {info = $R$}] (4, 4) -- (4, 0);
        \draw[thick] (0, 2) to[ammeter] (2, 2) to[resistor = {info = $2 R$}] (4, 2);
        \draw[thick] (0, 0) to[battery = {info = $2 \mathcal{E}$}] (2, 0) to[resistor = {info = $R_x$}] (4, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 4);
	\end{tikzpicture}
}



\lesson{(математика)}

\task{
	Найти а) $(x^x)'$ б) $(\sqrt{\cos(\sin(3 x^2))})'$
}

\task{
	Определите момент инерции палочки длиной $\ell$ путем прямого вычисления.
}

\task{
	Найдите координаты центра масс половины диска. Радиус диска $R$.
}

\task{
	Докажите, что положение устойчивого равновесия находится в локальном минимуме потенциальной энегрии.  
}

\task{
	Определите электрическое поле, создаваемое равномерно заряженным диском на его оси. Радиус диска $R$, поверхностная
    плотность заряда $\sigma$.
}


\lesson{(доп. задачи)}

\task{
	На горизонтальной плоскости с коэффициентом  трения $\mu$ находятся два одинаковых малых диска с гладкой боковой
    поверхностью. Первый диск покоился, а второй налетел на него со скоростью $v$ в момент удара. Считая столкновение дисков
    упругим, но не обязательно лобовым, найдите: а) на каком расстоянии окажутся диски к моменту их остановки, если первый диск
    остановился, пройдя расстояние $x_1$; б) наибольшее и наименьшее возможные конечные расстояния между дисками. (размерами
    дисков пренебречь).
}
  
\task{
	Имеется $n$ клемм, каждая пара клемм соединена между собой сопротивлением $1$ Ом. Найдите сопротивление цепи между двумя
    клеммами.
}

\taskpic{
	В прямоугольной бесконечной сетке, составленной из  резисторов сопротивлением $r$, сопротивление между точками $A$ и $B$ равно
    $R$. Определите сопротивление между точками $A$ и $C$.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.8]
		\draw (-1, 0) to (4, 0);
		\draw (-1, 1) to (4, 1);
	    \draw (-1, 2) to (4, 2);
    	\draw (-1, 3) to (4, 3);
	    \draw (0, -1) to (0, 4);
    	\draw (1, -1) to (1, 4);
	    \draw (2, -1) to (2, 4);
    	\draw (3, -1) to (3, 4);
	    \node[contact, info' = {A}] (A) at (0, 1) {};
    	\node[contact, info = {B}] (B) at (1, 2) {};
	    \node[contact, info' = {C}] (C) at (2, 1) {};
	\end{tikzpicture}
}

  %Рос. 81-10. 5
\taskpic{
	Собрана схема, изображенная на рисунке. ЭДС батареи $\mathcal{E}_1$ уменьшили на $1.5$ вольта, после чего токи на различных
    участках цепи изменились. Как нужно изменить ЭДС батареи $\mathcal{E}_2$, чтобы: а) ток через батарею $\mathcal{E}_1$ стал
    прежним; б) ток через батарею $\mathcal{E}_2$ стал прежним.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
    	\node[contact] (A) at (0, 1) {};
        \node[contact] (B) at (2, 1) {};
        \node[contact] (C) at (4, 1) {};
        \node[contact] (D) at (2, 3) {};
        \draw (0, 0) to[battery = {info' = $\mathcal{E}_2$}] (4, 0) -- (4, 3) to[resistor = {info' = $3 R$}] (2, 3)
        	to[resistor = {info' = $R$}] (0, 3) -- (0, 0);
        \draw (A) to[resistor = {info = $R$}] (B) to[resistor = {info = $R$}] (C);
        \draw (D) to[battery = {info = $\mathcal{E}_1$}] (B);
	\end{tikzpicture}
  }

\task{
	Полный заряд параллелепипеда равномерно заряженного по всему объему равен $Q_1$. В результате нанесения дополнительного
    поверхностного заряда $Q_2$ на все грани этого параллелепипеда, кроме грани $ABCD$, поле в точке $F$ оказывается равным
    нулю. Определите величину отношения $Q_2 / Q_1$. Длины ребер параллелепипеда указаны на рисунке.
}

\begin{center}
	\tikzstyle{start} = [circle, inner sep = 1pt, opacity = 1]
            
	\tikzstyle{end} = [circle, fill, minimum size = 0mm, inner sep = 0pt]
	\tikzstyle{path} = [draw, opacity = 1]

	\begin{tikzpicture}[grow = right,thick]
    	\def\a{0.8cm}
	    \def\k{4}
    
    	\node [end, label = above left:$A$] (A){};
	    \node at (A.south) [end, below = \a, label = below left:$A'$] (A1) {};
    	\path [path](A) -- (A1) node [midway, label = left:$a$] {};

	    \node at (A.east) [end, right = \k * \a, label = below left:$B$] (B) {};
    	\node at (B.south) [end, below = \a, label = below:$B'$] (B1) {};
	    \path [path](B) -- (B1);

    	\path [path](A) -- (B);
	    \path [path](A1) -- (B1) node [midway, label = below:$2a$] {};

    	\node at (A.east) [end, above right = \k * \a / 2, label = above:$D$] (D) {};
	    \path [path](A) -- (D);

    	\node at (D.east) [end, right = \k * \a, label = above:$C$] (C) {};
	    \node at (C.south) [end, below = \a, label = below:$C'$] (C1) {};

    	\path [path](C) -- (D);
	    \path [path](C) -- (C1);
    	\path [path](B1) -- (C1);
	    \path [path](B) -- (C);
    	\path [path, dashed](B) -- (D);
	    \path [path, dashed](A) -- (C) node [circle, fill, midway,
    	minimum size = 1mm, inner sep = 0pt, label = above:$F$] {};
	\end{tikzpicture}
\end{center}



\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
